%LECONs: 903; 926
Le tri fusion n'est pas un tri en place mais un tri optimal dans le pire cas et en moyenne. Il se base également sur le paradigme diviser pour régner: il coupe le tableau en deux sous tableau qu'il tri séparément, puis il les réassemble dans une opération de combinaison. Contrairement au tri rapide, c'est cette dernière qui est la plus complexe à réaliser. 

\begin{minipage}{.56\textwidth}
	\begin{algorithm}[H]
		\begin{algorithmic}[1] 
			\Function{\textsf{Fusion}}{$A, g, m, d$}\Comment{$A$: tab à trier}
			\For{$i = g$ à $m$}
			\State $R[i] \gets A[i]$
			\EndFor
			\For{$j = m+1$ à $d$}
			\State $R[j] \gets A[d+m+1-j]$
			\EndFor
			\State $i \gets g; j \gets d$
			\For{$k = g$ à $d$}
			\If{$R[i] \leq R[j]$}
			\State $A[k] \gets L[i]$
			\State $i \gets i + 1$
			\Else
			\State $A[k] \gets R[j]$
			\State $j \gets j + 1$
			\EndIf
			\EndFor
			\EndFunction
		\end{algorithmic}
		\caption{Algorithme de fusion dans le tri fusion \cite[p.129]{Beauquier-Berstel-Chretienne}.}
		\label{algo:tri_fusion-fusion}
	\end{algorithm}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{.38\textwidth}
	\begin{algorithm}[H]
		\begin{algorithmic}[1]  
			\Function{\textsf{Tri-Fusion}}{$A,i,j$}
			\If{$i<j$}
			\State $n \gets j-i+1$
			\State $g \gets i$
			\State $m \gets i + \lfloor\frac{n}{2}\rfloor -1$
			\State $d \gets j$
			\State \textsf{Tri-Fusion}$(A, g, m)$
			\State \textsf{Tri-Fusion}$(A, m+1, d)$
			\State \textsf{Fusion}$(A, g, m, d)$
			\EndIf
			\EndFunction
		\end{algorithmic}
		\caption{Algorithme du tri fusion.}
		\label{algo:tri_fusion}
	\end{algorithm}
\end{minipage}

\begin{theo}[Correction]
	La fonction \textsf{Fusion} du tri fusion (Algorithme~\ref{algo:tri_fusion-fusion}) est correct.
\end{theo}
\begin{proof}
	On exhibe un invariant pour la boucle \textsc{Pour} de la fonction \textsf{Fusion}: à chaque itération $k$ de la boucle, le tableau $A[g \dots k-1]$ contient les $k - g$ plus petits éléments de $R$, les sous tableaux $R[g \dots m]$ et $R[m+1 \dots d]$ sont triés et $R[i]$ et $R[j]$ sont les plus petits éléments de ces sous-tableau. On prouve cet invariant par récurrence sur le nombre de boucles.
	\begin{description}
		\item[Initialisation] Avant la première itération, $k = g$, le sous tableau $A[g \dots k-1]$ est vide et donc contient les $k - g = 0$ plus petits éléments de $R$. De plus,  $i = g$ et $j = m+1$ donc par hypothèse sur le tri des sous tableau de $R$, $R[i]$ et $R[j]$ sont les plus petits éléments de ces sous-tableau.
		
		\item[Conservation] Pour montrer que la boucle conserve son invariant, supposons que $R[i] \leq R[j]$. Alors, $R[i]$ est le plus petit élément qui n'a pas été copié dans $A$. Comme, $A[g \dots k-1]$ contient les $k - g$ plus petits éléments de $R$, $A[g \dots k]$ contient les $k - g + 1$ plus petits éléments de $R$ lorsqu'on copie $R[i]$. De plus, l'incrémentation de $i$ assure que $R[i]$ et $R[j]$ sont les plus petits éléments de ces sous-tableau.
		
		\item[Terminaison] A la fin de la boucle $k = d + 1$, tous les éléments du tableau $R$ ont été recopié dans le tableau $A$ qui contient les $d + 1 - g$ plus petites valeurs triées.
	\end{description}
\end{proof}

\begin{req}
	On remarque que le temps d'exécution de l'algorithme \textsf{Fusion} est en $\Theta(n)$.
\end{req}

\begin{theo}[Complexité]
	Le tri fusion (Algorithme~\ref{algo:tri_fusion}) s'exécute en $O(n \log n)$ dans le pire cas.
\end{theo}
\begin{proof}
	Nous allons appliquer le master theorem. Pour cela, on suppose que $n$ est une puissance de deux \textblue{(l'algorithme marche de même si ce n'est pas le cas, mais l'application du master theorem qui nous donne le même résultat est plus délicate)}. Nous souhaitons alors mettre en place la récurrence $T(n)$ dans le pire cas.
	\begin{description}
		\item[Diviser] Cette étape calcul le milieu du tableau, nous avons un coût constant: $\Theta(1)$
		\item[Régner] On résout deux problèmes récursivement de taille $\frac{n}{2} \in \N$ \textblue{(par hypothèse sur $n$)}, nous avons un temps d'exécution en $2T(\frac{n}{2})$.
		\item[Combiner] Par la remarque précédente, on a $C(n) = \Theta(n)$
	\end{description}
	On obtient alors
	\begin{displaymath}
	T(n) = \left\{
	\begin{array}{l@{\text{ si }}l}
	c & n = 1 \\
	2T(\frac{n}{2}) + cn & n > 1
	\end{array}
	\right.
	\end{displaymath}
	Le master theorem, nous donne alors la complexité dans le pire cas suivante : $\Theta(n \log n)$.
\end{proof}
